<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter
        xml:id="conclusion"
        xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
        version="5.1" xml:lang="hu"
>
    <title>Összefoglalás</title>
    <para>A játék teljes mértékben teljesíti a
        <link xlink:href="#rules">Játékszabályok</link>
        fejezetben ismertetett játékszabályokat. A program lehetőséget ad,
        hogy grafikus felületen tudjunk játszani egy számítógép játékos ellen, ahol a valósághoz hasonló 3D-s látvány
        tárul elénk, melynek élményét az animációk tovább fokozzák. Ezen kívül a program segítségével össze tudunk vetni
        különböző stratégiával rendelkező mesterséges intelligenciákat. A szoftver tartalmaz néhány számítógép játékos
        megvalósítást, melyek ellen mi magunk is játszhatunk. Ezen játékosok megvalósításánál nem a bonyolúltság volt a
        cél, hanem, hogy több megközelítést is össze tudjunk vetni, akár nagyszámú játszmák esetén is. A szoftver
        lehetőséget ad arra, hogy ezeket a megvalósításokat továbbfejlesszük, vagy akár egy teljesen új stratégiával
        rendelkező számítógép játékost hozzunk létre.
    </para>
    <para>A tesztelés nagyban hozzájárult a karbantarthatósághoz, a kód minőségének biztosításához. Az egységtesztek
        fényt derítettek kisebb implementációs hibákra, melyek javításra kerültek. Ez is azt támasztja alá, hogy megéri
        időt és energiát fektetni tesztelésre. Kellő tapasztalattal a tesztelésre fordított idő sok esetben csökkenteni
        tudja az implementálásra és hibajavításra szánt időt. A tesztelés során új tudással és tapasztalattal
        gyarapodtam, megismertem többek között a Mockito keretrendszert is, melyről bővebben lehet olvasni a
        <link xlink:href="#tests">Teszt</link>
        fejezetben.
    </para>
    <para>Egy programot sosem lehet befejezettnek tekinteni. A játék program nagyon sok továbbfejlesztési lehetőséget
        rejt magában modularitásának köszönhetően.
    </para>
    <para>
        <emphasis role="bold">Néhány ezek közül:</emphasis>
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>A játék könnyen továbbfejleszthető, hogy a Snapszer játékon felül Zsírozás játékot is tudjunk
                játszani. Ebben az esetben sok osztály újrafelhasználható, többek között a paklit, kártyalapokat
                megvalósító, az absztrakt ős operátor osztály.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>A játék tovább bővíthető, hogy ne csak kétszemélyes Snapszer játék legyen játszható, hanem a
                négyszemélyes verziója is.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Egy jó továbbfejlesztési irányvonal lehet, ha lehetőséget nyújtunk olyan játékmódra, ahol két játékos
                játszhat egymás ellen, hálózaton keresztül.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Az MVC tervezési mintának köszönhetően a felhasználói felületet tudjuk módosítani, hogy az
                bármi változást idézne elő a játék logikájában. Lehetőség van új animációk elkészítésére, új hátlapok
                hozzáadására, megvilágítások módosítására, stb.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Végül, de nem utolsó sorban új stratégiákkal rendelkező számítógép játékosokkal lehet bővíteni a
                programot.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
</chapter>