<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter
        xml:id="introduction"
        xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
>
    <title>Bevezetés</title>
    <para>A Snapszer kártyajáték program írása több szempontból is érdekes lehet. Egyrészt kérdéseket vet fel a játék
        tervezése, architektúrája, implementálása, tesztelése. Másrészt a grafikus megjelenítés, animációk is egy
        nagyobb részfeladatot alkotnak. Témaválasztás szempontjából a Snapszer kártyajáték program írása egy jó
        választásnak tűnhet, mert általa több területről is tudásra és tapasztalatra lehet szert tenni.
    </para>
    <para>Olyan technológiákat és megközelítéseket szeretnék alkalmazni a szakdolgozat során, amiket később is
        hasznosítani tudok. Nagy hangsúlyt szeretnék fektetni tesztelésére is, mely remek lehetőségnek
        kínálkozik a tesztelői technológiák megismerésére. A játék implementációjához a JavaFX technológiát
        választottam. Választásom fő szempontja volt, hogy olyan technológiát válasszak, amellyel könnyedén tudom
        követni az MVC tervezési mintát. Az MVC minta segítségével olyan rendszert lehet felépíteni, mely könnyen
        karbantartható, módosítható és tesztelhető. Ezen tervezési minta követése lehetővé teszi, hogy akár grafikus
        megjelenítés nélkül is össze tudjak vetni különböző stratégiával rendelkező mesterséges intelligenciákat. A
        dokumentáció elkészítésénel fontosnak tartom, hogy olyan eszközt használjak, ami lehetővé teszi a
        verziókezelést és a könnyű testreszabhatóságat is, így választásom a DocBook eszközre esett.
    </para>
    <para>A programnak két különböző játékmódot kell megvalósítania, az egyik módban grafikus felületen
        keresztül lehet játszani egy mesterséges intelligenciával szemben, míg a másik játékmódban két mesterséges
        intelligencia játszik egymás ellen és ebben a módban csak egy log fájl eredményt kapunk, mely statisztikai
        adatokat szolgáltat.
    </para>
</chapter>