<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter
        xml:id="rules"
        xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
>
    <title>Játékszabályok</title>

    <para>A játékot 2 játékos játssza, a magyar kártya 20 lapjával. A hetes, nyolcas, kilences lapokat ki kell venni a
        pakliból, ezeket a lapokat általában a pontok jelzésére szokták használni. A játék célja, hogy az egyik játékos
        elérje a 66 pontot, illetve elvigye az utolsó ütést. A játékot 7 pont megszerzéséig játszak, a pontozások a
        fejezetben részletezésre kerülnek.
    </para>
    <para>
        <emphasis role="bold">Játék menete:</emphasis>
    </para>
    <para>A pakli megkeverésével indul egy játszma, majd véletlenszerűen kiválasztásra kerül a hívó
        játékos. A hívó játékos, majd az ellenfele 3-3 lapot kapnak az osztás során, ezután a következő lap
        lesz az adu, majd 2-2 további lapot kapnak a játékosok. Az adu lapot a talon (kimaradt lapok)
        alá helyezik el. Az osztás után, a hívó játékos hív egy lapot, majd az ellenfele is hív egy lapot. Aki elvitte
        az ütést, az fog következőnek hívni. Az ütés után lapot húz mindkét játékos, először az húz, aki elvitte az
        ütést, majd az ellenfele. Egy játszma addig tart, míg valamelyik játékos el nem éri a 66 pontot vagy elfogynak a
        lapok és övé volt az utolsó ütés. Színre szín, adukényszer a következő esetekben van:
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>elfogyott a talon</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>az ellenfél snapszert mondott vagy takart</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        Ekkor a 2. játékosnak a hívott lappal megegyező színű lapot kell hívnia, ha nincs azzal megegyező színű lapja,
        akkor adut kell hívnia, ha található nála.
    </para>
    <para>
        <emphasis role="bold">Kártyák pontértékei:</emphasis>
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>Ász : 11 pont</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Tizes: 10 pont</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Király: 4 pont</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Felső: 3 pont</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Alsó: 2 pont</para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
        <emphasis role="bold">Az ütés szabályai:</emphasis>
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>Ha azonos a két hívott kárya színe, akkor azok pontértéke alapján üti valaki a hívott lapokat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Ha különbő a hívott kártyák színe és az utóbb hívott kártya színe nem adu, akkor az első játékosé az
                ütés.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Ha az egyik kártya adu és a másik nem, akkor az adu viszi az ütést.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Ha mindkét kártya adu, akkor azok pontértéke dönt.</para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
        <emphasis role="bold">20, 40 bemondása:</emphasis>
    </para>
    <para>Ha a hívó játékos kezében azonos színű király és felső van, akkor jogosult a 20 bemondására, ha ez a szín adu,
        akkor 40 bemondására van lehetősége. A bemondást követően a pontokat (20/40) hozzá kell adni a játékos
        pontjaihoz. Bemondás után, csak a bemondásban résztvevő lapok közül hívhat (a megfelelő királyt vagy felsőt) a
        játékos.
    </para>
    <para>
        <emphasis role="bold">Snapszer:</emphasis>
    </para>
    <para>A játszma első körében mindkét játékosnak lehetősége van snapszert mondani. Ekkor a bemondó játékos vállalja,
        hogy úgy éri el a 66 pontot, hogy az ellenfélnek nincs egy ütése sem.
    </para>
    <para>
        <emphasis role="bold">Takarás:</emphasis>
    </para>
    <para>A hívó játékos hívás előtt takarhat, ha a talonban még legalább 4 lap van. Ekkor az adu lapot a talonra
        helyezik és nincs lehetőség további
        húzásra.
    </para>
    <para>
        <emphasis role="bold">Adu cseréje:</emphasis>
    </para>
    <para>A hívó játékosnak lehetősége van kicserélni az adu lapot, ha a kezében található az adu alsó kártya és még
        legalább 4 lap található a talonban.
    </para>

    <para>
        <emphasis role="bold">Pontozási szabályok:</emphasis>
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>ha az ellenfél elérte a 33 pontot: 1</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>ha az ellenfél nem érte el a 33 pontot („maccs”): 2</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>ha az ellenfél nem ütött („csendes snapszer”): 3</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>ha az, aki takart, nem éri el a 66-ot, az ellenfélnek: 1</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>snapszer (ha megbukott, az ellenfélnek): 6</para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
</chapter>
