<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter
        xml:id="rules"
        xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Játékszabályok</title>

    <sect1>
        <title>Alapfogalmak</title>
        <para>
            <emphasis>Játszma:</emphasis>
            Egy játszma 66 pontig tart, vagy az utolsó ütésig.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Játék:</emphasis>
            Egy játék több játszmából áll. A játék addig tart, míg valamelyik játékos 7 pontot nem szerez a
            játszmák során. A pontozásról részletesen a
            <link xlink:href="#points">Pontozás</link>
            alfejezetben lehet olvasni.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Kör:</emphasis>
            Egy játszma körökből áll. Egy kör során a játékosok egymás után következnek lapot kijátszani és addig
            tart, míg minden játékos sorra nem kerül.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Hívó játékos:</emphasis>
            Az a játékos, aki az adott körben először játszhat ki lapot.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Adu:</emphasis>
            A kártyajátékban a legerősebb szín, amely a többi szín bármely lapját üti.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Adu lap:</emphasis>
            A talon alján található lap, amit a játszma kezdetekor csapnak fel az adu jelzésére.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Talon:</emphasis>
            Az osztás után félretett lapok, melyből a játszma folyamán húznak a játékosok.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Hívás:</emphasis>
            A hívó játékos lap kijátszását hívásnak nevezzük.
        </para>
    </sect1>

    <sect1>
        <title>A játék célja</title>
        <para>A játékot 2 játékos játssza, a magyar kártya 20 lapjával. A hetes, nyolcas, kilences lapokat ki kell venni
            a pakliból, ezeket a lapokat általában a pontok jelzésére szokták használni. A játék célja, hogy az egyik
            játékos elérje a 7 pontot.
        </para>
    </sect1>

    <sect1>
        <title>Kártyák pontértékei</title>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Ász : 11 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Tizes: 10 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Király: 4 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Felső: 3 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Alsó: 2 pont</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect1>

    <sect1>
        <title>Az ütés szabályai</title>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Ha azonos a két kijátszott kárya színe, akkor azok pontértéke dönt.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Ha a hívott laptól különbőző színű és nem adu lapot játszott ki a hívó játékos ellenfele, akkor
                    a hívó játékos jogosult az ütésre.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Ha az egyik kártya színe adu és a másik nem, akkor az adu viszi az ütést.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect1>

    <sect1>
        <title>Bemondások, takarás, adu csere</title>
        <para>

        </para>
        <para>
            <emphasis role="bold">20, 40 bemondása:</emphasis><?linebreak?>
            Ha a hívó játékos kezében azonos színű király és felső van, akkor jogosult a 20 bemondására, ha ez a szín
            adu, akkor 40 bemondására van lehetősége. A bemondást követően a pontokat (20/40) hozzá kell adni a játékos
            pontjaihoz. Bemondás után, csak a bemondásban résztvevő lapok közül hívhat (a megfelelő királyt vagy felsőt)
            a játékos. A 20 és 40 bemondások által szerzett pontok csak akkor érvényesek a pontozásnál, ha a játékosnak
            volt legalább egy ütése.
        </para>
        <para>
            <emphasis role="bold">Snapszer:</emphasis><?linebreak?>
            A játszma első körében mindkét játékosnak lehetősége van snapszert mondani. Ekkor a bemondó játékos
            vállalja, hogy úgy éri el a 66 pontot, hogy az ellenfélnek nincs egy ütése sem.
        </para>
        <para>
            <emphasis role="bold">Takarás:</emphasis><?linebreak?>
            A hívó játékos hívás előtt takarhat, ha a talonban még legalább 4 lap található.
            Ekkor az adu lapot a talonra helyezik és nincs lehetőség további húzásra és az adu lap cseréjére sem.
        </para>
        <para>
            <emphasis role="bold">Adu cseréje:</emphasis><?linebreak?>
            A hívó játékosnak lehetősége van kicserélni az adu lapot, ha a kezében található az adu alsó kártya és még
            legalább 4 lap található a talonban.
        </para>
    </sect1>

    <sect1>
        <title>Játékmenet</title>
        <para>A pakli megkeverésével indul egy játszma, majd véletlenszerűen kiválasztásra kerül a hívó
            játékos. A hívó játékos, majd az ellenfele 3-3 lapot kapnak az osztás során, ezután a következő lapot
            felcsapják és ez lesz az adu lap, majd 2-2 további lapot kapnak a játékosok. Az adu lapot a talon (kimaradt
            lapok) alá helyezik el. Az osztás után, a hívó játékos hív egy lapot, majd az ellenfele is kijátszik egy
            lapot.
        </para>
        <para>Színre szín, adukényszer a következő esetekben van:
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>elfogyott a talon</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>snapszert mondtak vagy takartak</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            Ekkor a hívó játékos hívására a hívott lappal megegyező színű, ha nincs azzal megegyező színű,
            akkor az adu színével megegyező (ha található a játékosnál) lapot kötelező kijátszani.
        </para>
        <para>
            Az ütést elérő játékosé a továbbiakban a hívás joga. Az ütés után lapot húz mindkét játékos,
            először a hívó játékos, majd ellenfele. A játszma addig tart, míg az egyik játékos el nem éri a 66 pontot
            és jogosult annak bemondására vagy elfogyott a talon. Ha a 66 pontot elérő játékos a hívó játékos, akkor az
            "elég" bemondásával fejezheti be a játszmát, és ekkor ő nyeri a játszmát. Ha elfogyott a talon, akkor az
            utolsó ütést megszerző játékos nyeri a játszmát.
        </para>
    </sect1>

    <sect1 xml:id="points">
        <title>Pontozás</title>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>ha az ellenfél elérte a 33 pontot: 1 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>ha az ellenfél nem érte el a 33 pontot („maccs”): 2 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>ha az ellenfél nem ütött („csendes snapszer”): 3 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>ha az, aki takart, nem éri el a 66-ot, az ellenfélnek: 1 pont</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>snapszer (ha megbukott, az ellenfélnek): 6 pont</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect1>


</chapter>
